﻿\chapter{优化框架}\label{psc:chap_opt}

\iffalse
\begin{table}
\caption{本文用到的符号说明}\label{EP:Notation}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
符号 & 说明 \\
\hline
\hline
 $F$& 网络中流的集合$F = F_{sp} \cup F_{mp} $\\
 $V$& 网络中交换机的集合$v$\\
 $E$& 网络中链路的集合$e$ \\
 $G$& 有向网络图$G=(V,E)$\\
 $k$& 网络中交换机的数目，其中$k=\left\vert{V}\right\vert$ \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\fi

\section{基本概念}
在对我们的问题进行形式化之前，首先引入一些基本概念的说明，以便后文描述。

\subsection{延迟}\label{psc:subsection_delay}
对于一个给定的DNN模型，若按照本地预处理-传输-云端计算的流程进行操作，则可将所有的延迟分为三类：本地预处理的执行延迟，在网络上的传输延迟，以及在云服务器上的执行延迟。在给定的DNN模型
不发生改变的情况下，对某一特定层而言，三种延迟中，本地执行延迟和云端执行延迟的大小仅与模型所在的运行平台有关，而与网络状况无关；网络传输延迟则刚好相反，其大小仅与网络状态相关而与模
型的运行平台无关。%而每一特定层都包含了两个执行延迟的值，分别对应该层在本地和云端的执行时长。
\subsection{数据流}
为简化问题，假设DNN模型所接收的源数据规模恒定，即输入速率恒定不变为$Q$帧每秒。需要指出的是此处所指的输入速率表示的是单位时间内传输的数据组数量，而与数据量的大小无关，例如每秒接收$Q$
组图片或$Q$份大小规模相同的视频片段等。
\subsection{设备分类及设备状态}
本文将设备分为本地设备和云服务器设备两类。在DNN模型的处理过程中，本地设备负责接收输入的源数据，同时根据需要进行一定的预处理工作，而云服务器设备则通过网络获取经过了一定处理过程的“中
间数据”，并接替本地设备的工作，最终完成对源数据的操作。设备存在两种状态，即连接态和断开态，在一台设备处于连接态时，所有其它处于连接态的设备均可以检测到该设备的连接。此外，为简化问题
描述，本文对“设备”的相关讨论中未考虑网络设备（如网卡、路由器）等其它现实可能存在的设备。
\section{问题形式化}
\subsection{将DNN描述为DAG}
众所周知，DNN模型由不同的层组成，而每一层接收一个或多个输入，产生一个输出，输出则传递到下一层中作为新的输入或成为最终结果。这样的数据传递是定向的、不成环的，
因此我们可以使用有向无环图（Directed Acyclic Graph, DAG）来描述一个DNN模型。

对给定DNN模型$A$，我们以一个DAG图$\mathcal{G}=(V,E)$来表示$A$。其中，顶点$v_i \in V$对应$A$中的层$i$，而对任一$\langle v_i , v_j\rangle \in E$，当且仅当$A$中存在层$i$到层$j$的连接时
成立。

%**一个ResNet图例**
\begin{figure}[h]
\centering
\subfigure[]{
    \includegraphics[width=2.5in]{Fig/Inception_v4_origin.eps}
}
\subfigure[]{
    \includegraphics[width=2.5in]{Fig/Inception_v4.eps}
}
\caption{Inception\_v4的图形化表示\cite{hu2019dynamic}}
\vspace{-3mm}
\end{figure}

\subsection{将DNN最优解划分描述为最小割问题}
我们分别用$t_i^c$表示$v_i$的对应层在云服务器上的执行延迟大小，用$t_i^e$表示$v_i$的对应层在本地设备上的执行延迟大小；我们用$t_i^t = d_i/ B$来表示$v_i$的对应层将该层输出传递至后继层所
需的时间，其中$B$ 为当前网络带宽，并假设$v_i$层与其后继层被划分在不同的平台进行处理。

我们的目标是将模型$A$对应的DAG图$\mathcal{G}$划分为两部分，分别对应模型$A$在本地端和云服务器端的运行部分。换而言之，我们需要将$V$划分为不相交的两个顶点集合。两个集合之间的连接则代表
了需要通过网络进行传输转移的数据走向。记$T_e = \sum_{v_i \in V_e}{t^e_i}$为本地端的总执行延迟，相对应的，记$T_c = \sum_{v_i \in V_c}{t^c_i}$为云端的总执行延迟，记
$T_t = \sum_{\langle v_i, v_j \rangle \in E_t}{t^t_i}$为总传输延迟，其中$E_t$表示上述的不相交两个顶点集合之间边的集合。从而我们得到$$\mathcal{T}=T_e + T_c + T_t$$这是DNN模型$A$在划
分下的总延迟的计算公式。当$\mathcal{T}$最小时，对应划分的总延迟最小，该划分即为我们要找的最优部署。

\subsection{对拓扑结构的改造}\label{psc:modify}
由\ref{psc:subsection_delay}我们知道，在DAG图$\mathcal{G}$中，每一个顶点都包含了三个不同的延迟值$t_i^e, t_i^c, t_i^t=d_i / B$。而在实际划分中，各顶点延迟值的选择取决于该顶点所代表的
层被执行的位置。因此，有必要对原图进行改造以确保每条边上仅有一个值。

对给定的代表DNN模型$A$的图$\mathcal{G}=(V,E)$，设其对应的改造图为$\widetilde{G}$。不失一般性的同时，为简化表示，不妨以图\ref{fig:simplified_NN}为例。

\begin{figure}[h]
\centering
\subfigure[简化的神经网络]{
\label{fig:simplified_NN:simplified_NN}
\begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{node_style} = [circle,fill=black!25,draw=black,minimum size=1cm]
    \tikzstyle{edge_style} = [-latex,thick,draw=black]
    \node[node_style] (v1) at (-2,0) {$v_1$};
    \node[node_style] (v2) at (0,1) {$v_2$};
    \node[node_style] (v3) at (0,-1) {$v_3$};
    \node[node_style] (v4) at (2,0) {$v_4$};
    \draw[edge_style] (v1) -- (v2);
    \draw[edge_style] (v1) -- (v3);
    \draw[edge_style] (v2) -- (v4);
    \draw[edge_style] (v3) -- (v4);
\end{tikzpicture}
}

\subfigure[改造后的神经网络]{
\label{fig:simplified_NN:modified_NN}
\begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{node_style} = [circle,fill=black!25,draw=black,minimum size=0.5cm]
    \tikzstyle{edge_style} = [-latex,thick,draw=black]
    \tikzstyle{node_style_edge} = [circle,fill=red,draw=black,minimum size=0.5cm]
    \tikzstyle{node_style_cloud} = [circle,fill=blue!50,draw=black,minimum size=0.5cm]
    \tikzstyle{node_style_o} = [circle,fill=yellow,draw=black,minimum size=0.5cm]
    \tikzstyle{node_style_add} = [circle,fill=red!25,draw=black,minimum size=0.5cm]
    \tikzstyle{edge_style_edge} = [-latex,thick,draw=red]
    \tikzstyle{edge_style_cloud} = [-latex,thick,draw=blue!50]
    \tikzstyle{edge_style_dash} = [-latex,dashed,thick,draw=black]
    \node[node_style] (v1) at (-4,0) {$v_1$};
    \node[node_style] (v2) at (0,0.5) {$v_2$};
    \node[node_style] (v3) at (0,-0.5) {$v_3$};
    \node[node_style] (v4) at (2,0) {$v_4$};
    \node[node_style_edge] (ve) at (-1,1.5) {$e$};
    \node[node_style_cloud] (vc) at (0, -1.5) {$c$};
    \node[node_style_o] (vo) at (-6,0) {$x$};
    \node[node_style_add] (v11) at (-2,0) {$v'_1$};

    \draw[edge_style] (v1) -- (v11);
    %\draw[edge_style] (v1) -- (v3);
    \draw[edge_style] (v2) -- (v4);
    \draw[edge_style] (v3) -- (v4);
    \draw[edge_style_edge] (ve) -- (vo);
    \draw[edge_style_edge] (ve) -- (v1);
    \draw[edge_style_edge] (ve) -- (v2);
    \draw[edge_style_edge] (ve) -- (v3);
    \draw[edge_style_edge] (ve) -- (v4);
    \draw[edge_style_cloud] (vo) -- (vc);
    \draw[edge_style_cloud] (v1) -- (vc);
    \draw[edge_style_cloud] (v2) -- (vc);
    \draw[edge_style_cloud] (v3) -- (vc);
    \draw[edge_style_cloud] (v4) -- (vc);
    \draw[edge_style] (vo) -- (v1);

    \draw[edge_style_dash] (v11) -- (v2);
    \draw[edge_style_dash] (v11) -- (v3);
\end{tikzpicture}
}

\vspace{-3mm}
\label{fig:simplified_NN}
\caption{一个简化神经网络的例子}
\end{figure}

    a) 添加顶点\textbf{e}和\textbf{c}以代表模型的起点与终点。

    b) 将各层在本地执行和云执行的延迟值分置于顶点与起讫点的连接上。%注意与起点相连的

    c) 将各层的传输延迟$t_i^t = d_i / B$添加到该点对应的后继连接上。

    d) 添加适当的限制。具体而言，通过单独添加节点\textbf{x}，连接
    $\langle \textbf{e}, \textbf{x} \rangle $,
    $\langle \textbf{x}, \textbf{c} \rangle $,
    $\langle \textbf{x}, v_1 \rangle $
    并分别赋值为$+\infty,0,\gamma$。其中$\gamma > \sum_{v_i \in V} {(t_j^e - t_j^c)+t_1^t} $。

   % （对该步骤的可行性进行简单证明）

操作c)需要注意出度大于1的点，比如图\ref{fig:simplified_NN:simplified_NN}中的$v_1$。在实际情况中，当我们需要在$v_1$后进行分割，即当$v_1$的输出数据需要进行传输时，其传输延迟我们只需要
统计一次即可，但如果对图
\ref{fig:simplified_NN:simplified_NN}直接求最小割，那么$v_1$层的数据传输延迟会计算2次，即该层对应顶点的出度大小。这将会导致最终计算延迟时发生偏差。%非该点的出度即2次。
因此当遇到出度大于1的点时，我们会对图进一步修正，具体操作为：

1. 移除$v_i$的后继边；

2. 添加顶点$v'_i$，连接$\langle v_i, v'_i \rangle $并将值设为$t_i^t$；

3. 将1中的后继边转移到新顶点上，并设权值为$+\infty$。

%在这里【QDMP】指出了【DADS】中的设计缺陷，并证明了如果缺少d)的限制，当每一层都满足$t_i^c \le t_i^e$ 的极端情况下时，DADS可能不满足最小割的要求。

\begin{theorem}\label{theorem:dads_trivial}
假设模型中所有层都有$t_i^c \le t_i^e$，如果不执行d)操作，在这样的生成图上进行划分，会导致所有的层都被置于云端处理。
\end{theorem}
\begin{proof}
设$\mathcal{C}$是$\widetilde{G}-\{x\}$的最小割，$\mathcal{C'}$是将$\widetilde{G}$中所有点划分到云端的分割方案。下证$\mathcal{C}=\mathcal{C'}$。

假设$\mathcal{C}\neq \mathcal{C'}$，那么设两种分割方案的总延迟分别为$c,c'$。可知
$$c=\sum_{i=1}^a {t_i^e} + \sum_{i=1}^b {t_i^c} + \sum_{i=1}^k {t_{e_j}^t}$$
以及
$$c'=\sum_{i=1}^{a+b} {t_i^c}$$
那么可知
$$c-c'=\sum_{i=1}^a {(t_i^e - t_i^c)} + \sum_{i=1}^k {t_{e_j}^t}>0$$
这与$\mathcal{C}$是最小割相矛盾。从而命题得证。
\end{proof}

\subsection{网络负载}\label{psc:netload}
对DNN进行划分的目的和意义在于利用好本地的快速预处理能力和云服务器的高效计算资源，以期望实现DNN 运行效率的提升。DNN接收的数据被连续不间断地预处理、传送、计算，且各阶段都能在新的数据
到来前完成当前数据的处理，如图\ref{fig:delaystage}(b)所示。此时我们只需确保每一帧数据的总延迟时间的最小化即可。然而实际运行中我们发现，当网络状况非常差时，最小化总延迟$\mathcal{T}$
可能会导致系统拥塞。具体而言，不妨以图\ref{fig:delaystage}(a)为例，当$max\{T_e, T_t, T_c\} \ge \frac{1}{Q}$ 时，尽管对某一帧而言其总延迟最小，但由于在本地端的处理延迟大于数据的接收
间隔，后一帧数据不得不等待当前数据处理完毕。我们把这种情况称为网络重载，而把前一种情况，即不需要考虑拥塞的状态称为网络轻载。在重载状态下，我们的划分不再追求总延迟的最小化，而通过让
整个系统的数据通量最大，即最小化$max\{T_e, T_t, T_c\}$，来保证DNN模型处理过程的连续性。

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=3in]{Fig/delay_stage.eps}
\vspace{-3mm}
\caption{DNN的阶段延迟
\cite{hu2019dynamic}}
\label{fig:delaystage}
\vspace{-3mm}
\end{figure}

\iffalse
\subsection{设备动态连接}\label{psc:connect}
现实中，由于网络的不稳定性和设备状态的不间断改变，我们有时不仅要考虑网络的负载，也要关注当前状态下请求的本地设备数量和可获得的云服务器设备列表。我们希望部署算法可以根据当前的设备连
接状态进行调整，从而让所有进行请求的设备可以同时高效地进行DNN模型的处理。

%我们现在考虑不同设备同时使用部署系统的情况，以贴近实际需求。
具体而言，我们分别用$E_i$和$C_i$表示第$i$个本地设备和云服务器设备，并用一个实时更新的列表$L$记录各设备的连接情况与网络状况%，记为$link$和$b$
。系统定时地检查当前设备的连接，%并获取各自设备的网络连接能力。
当一个新设备加入连接时，我们首先对设备进行检测，以判断其计算能力的大小；同时我们还需要对设备进行鉴别，如果该设备是一个本地设备，我们需要分析其将要提交的DNN模型，并通过部署算法对该模
型的处理过程进行初步分配，而如果该设备是一个云服务器设备，我们则将其进行初始化以做好接收数据的准备。

随后，我们根据预分配产生的数据对整体划分进行调整，以确保每个本地设备的请求可以被妥善处理。系统同时对传输延迟进行调整，并对DNN模型进行重新划分部署以适应设备带来的变化。


\section{难度分析}

下面我们分析问题的难度。



\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=2.8in]{Fig/Reduction.pdf}
\vspace{-3mm}
\caption{问题规约.}
\label{fig:ReductionMCUP}
\vspace{-3mm}
\end{figure}

\begin{theorem}\label{theorem:NP}
XXXX是NP难问题。
\end{theorem}

\begin{proof}
考虑一个特殊情况，XXXXXX
\end{proof}

\fi
